Google DeepMind 告別圍棋，挑戰電子競技

繼今年初以 4 : 1 的比數打敗圍棋選手李世乭後，Google DeepMind 一度屹立於國際圍棋排名榜的第一位。難怪 Google 似乎已對 DeepMind 圍棋上的成績感到滿意，將目光轉向另一個新挑戰上——電子競技。

在今年的年度 BlizzCon 嘉年華中，Google 與遊戲開發商暴雪娛樂公司（Blizzard Entertainment）宣布合作將 Google 的深度學習人工智慧 DeepMind 運用在星海爭霸 2（StarCraft II）遊戲上。DeepMind 將利用這個實時戰略遊戲作為人工智慧研究的測試環境，利用深度強化學習（deep reinforcement learning）來開發能夠挑戰人類玩家的 AI 程式。

智力及心理考驗

在星海爭霸遊戲中，玩家必須選擇一個種族，而每個種族都具有其獨特的能力和風格。然後，玩家需要控制各種經濟及軍事活動──蒐集資源、建立和擴張基地、建造部隊，與對手實時對戰。

與象棋及圍棋等智力遊戲一樣，星海爭霸玩家除了需要運用策略及記憶力外，更必須捉摸對手的風格及每個動作背後的動機，挑戰玩家的智力和心理。

AI 升級

DeepMind 科學家奧里奧爾·溫亞爾斯（Oriol Vinyals）表示：「星海爭霸對現時的人工智慧研究來說，是一個非常有趣的測試環境，因為它為人工智慧提供了一個橋樑，體驗現實世界中的混亂。人工智慧在該環境中掌握的技能，最終將轉化到現實世界的任務中。」

他所提到的技能包括「有效利用記憶、作出長遠計劃以及根據新數據調整現有的策略」，而且人工智慧系統除了需要學習多樣技能，更需要學會像人類一樣同步運用它們，每分每秒作出適當的選擇。

Google 承認，人工智慧系統短期內將無法挑戰星海爭霸的冠軍選手，但 DeepMind 有信心這次合作將會成為未來人工智慧研究的平台，並計劃於 2017 年公開測試環境，讓其他研究人員加入挑戰。

Csgo

自動瞄頭

秒

咪姐係外掛？